# 南機場公寓第一、第二期

南機場國民住宅，也就是我們說的南機場公寓，是1959年的臺灣省國民住宅興建計畫的產物，其資金主要來自於美援，而提供民眾以低利率的方式來取得居住的空間，並且於1964年正式落成（國家文化記憶庫，2021）。在當時，南機場公寓是十分新穎的建築形式，屬於高密度的集合是住宅，屬於強調簡約、機能與協調的現代主義式建築。除此之外，也是第一棟具有管線、有抽水馬桶的公寓。

:::{figure-md} img_1
<img src="/sources/img_1.png">

南機場公寓二期落成時的樣貌，攝於1968年。取自：https://nrch.culture.tw/view.aspx?keyword=%E8%A8%98%E6%86%B6%E5%BA%AB&s=560735&id=0005920018&proj=MOC_IMD_001
:::

:::{figure-md} img_2
<img src="/sources/img_2.png">

旋轉樓梯是南機場公寓群最具有特色的建築形式，這些樓梯直接通往家戶門口。工作團隊自行拍攝。
:::

然而在時代的變遷之下，當年最現代的建築，也成為了即將面臨都更的老舊建築。這裡的問題除了肉眼可見的磚牆裸露、鐵窗、因應人口移入過多的鐵皮加蓋以外，面對老化的社區，狹窄而潮濕的小巷難以讓任何車輛進如，出入口又常有商家的堆放物品，讓人常擔心發生火警或其他事故時，消防車或救護車難以第一時間進到社區內部。而缺乏社區的綠地與其他公共空間，也是在我們今天真實的居住經驗裡難以想像的畫面。

於是為了提升安全性與城市形象，南機場地區在2018年劃定為更新區，並且正式開始嘗試推動公辦都更（臺北市政府，2018）。都市更新的計畫書裡也盤點到許多重點，像是管線年久失修、有兩成以上的弱勢戶，另外還有南機場的攤販需要進行「整頓」。這個地方需要進行都更似乎是居民間的共識，三期住宅加起來同意率高達77%，但這裡卻有許多弱勢的租戶，若面臨都更就要進行遷移，而街道市場提供可負擔糧食的機能也可能因為都市更新而發生意想不到的變化。

:::{figure-md} img_3
<img src="/sources/img_3.png">

南機場更新區範圍圖。取自：https://reurl.cc/N09ZQq
:::

如今，南機場公寓裡面充斥著許多弱勢團體的家，它們仍然居住在這個地方並嘗試存活。

### 思考問題
1. 用很主觀的方式分享：來到這個地方看到這些景象，你的想法與情緒是甚麼？這跟你認知的臺北市一樣嗎？有甚麼相同或不同的地方？
2. 跟上面的二期住宅剛落成的照片比起來，根據你在現地的觀察，有哪些地方還是一樣的？那些地方已經改變了？
3. 沿途在這裡簡單拍下讓你印象深刻的2-3張照片並且上傳，並簡短說明你為甚麼印象深刻。
